人工島崩堤 港珠澳橋內地工程師： 盲放弱波石無作用 證管理局隨機放說法死撐

人工島崩堤 港珠澳橋內地工程師：
盲放弱波石無作用
證管理局隨機放說法死撐

頭條

【本報訊】港珠澳大橋隧道人工島爆出防波堤組件「弱波石」疑被沖散，本港工程師質疑石塊未有扣連，大橋管理局前日反駁弱波石是隨機擺放。《蘋果》發現負責涉事人工島的內地工程師今年初發表論文，指若弱波石之間有縫隙、不具備勾連效果，隨機擺放實為盲放，需採取措施修復。有內地學術文獻亦指，人工島的弱波石是定點隨機安裝，需平均分佈和相互搭接。

記者：潘柏林 曾偉龍

港珠澳大橋隧道人工島防波堤弱波石漂散海面未有扣連，被質疑失保護作用。《蘋果》記者攝

近日本港和內地就人工島防波堤弱波石的設置出現爭論。翻查資料，內地學術期刊《港工技術》今年2月刊登一篇論文，論文作者是肖仕寶、孫藝和沈迪州，肖仕寶正是港珠澳大橋人工島工程師之一。

論文提出，隨機擺放扭王字塊（防波堤最外層的弱波石），通過塊體之間互相勾連，在小浪作用下累計移動，會形成更緊密效果。論文指，有護岸工程出現弱波石不具備勾連效果，塊體之間有隙縫，令部份弱波石翻滾至水下。論文形容該工程水下隨機安放弱波石實為「盲安」，需擬定修復方案。

港專家促公佈參數解說

本港工程師黎廣德強調，有關論文已指出當弱波石不具備勾連效果，便要進行修復。現時人工島的弱波石不止散落在海底隧道口上方，更延伸出左右兩翼數十米、呈不規則形狀放置，反映弱波石之間沒有勾連。他認為大橋管理局有責任全面解說，例如公佈設計參數、弱波石佈置圖，香港工程師願意虛心探討。

另一份內地學術期刊《中國港灣建設》2015年7月亦刊登〈扭工字塊安裝施工技術〉，列明了港珠澳大橋東人工島的弱波石設計，水面上要「規則安裝」，水面下則要「定點隨機安裝」，弱波石要平均分佈，更有特定扭角以及間距要求，亦需要相互搭接和前後勾連，避免出現隆起及漏放的現象。

土木及結構工程師蘇耀坤指，弱波石就是依靠一件扣一件來增加防護力，例如本港萬宜水庫的弱波石互相扣連，使用逾40年仍然沒有問題。他認為港珠澳人工島弱波石沒有扣連，不能發揮作用，質疑內地當局死撐。

港珠澳大橋動工以來先後爆出嚴重超支、工程延誤等醜聞。

石塊無扣連難抵擋海浪

土木工程師倪學仁表示，亞洲和美洲國家擺放弱波石的外形比較「凌亂」，因為要保持件與件的距離接近，令兩者扣連在一起，弱波石之間有空間讓海水衝入，消減海浪能量。倪學仁續指，涉事人工島放置弱波石方式與正常不同，「好似軍隊排埋一齊」，減少了消減能量的作用，不過可能有其他理念。翻查資料，人工島施工公司稱「優化」工藝，因此採用「豎杆朝外、橫杆朝內」方式擺放。

人工島另一個爭議是隧道口上方的弱波石明顯較少，引起被沖散疑雲。網媒香港01昨日聲稱取得一份2012年人工島隧道口的設計圖，指根據原設計弱波石須堆放至接近擋浪牆的高度，而非現時的偏低水平。倪學仁分析，可能是大橋管理局擔心隧道負重，因此減少弱波石數量，導致防波堤水平較低，增加外露石屎受侵蝕的風險，但要修復難度不高。

《文匯報》昨日引述大橋管理局總工辦主任陳越指，對於大橋施工品質受質疑感到「哭笑不得」。他反駁本港工程師沒有參與設計和施工，可能對情況了解不深。陳越認為，只憑主觀印象判斷防波堤被沖散並不可靠，形容內地政府對大橋工程下達的條件嚴苛，強調大橋已完全具備通車條件。記者昨以電郵向管理局查詢，截稿前未獲回覆。

識睇睇留言

Wilson Chan：放心，好快就會有垃圾將佢哋勾連起來。

Siu Man Sham：管理局話冇錯，千祈唔好修復，唔係就等於認衰仔。

Raymond Lee：咁又浪費幾百億元了。

Tecky Kwok：唔使理㗎喇，過多幾個月就踏入風季，咁嘅防波堤，到時睇吓會有幾咁大鑊，唔知到時會唔會有人要問責落台辭職呢，不過呢個港共政府所有官員個膊頭都係A字形嘅，到時又搵啲藉口推咗佢。

Fanny Yeung：唔緊要，再維修再維修……香港人大把錢畀班吸血鬼將港人錢丟落鹹水海㗎……不過無能力就認衰仔啦……鑊鑊新鮮鑊鑊衰鑊鑊甘！進修吓啦，豬一樣！

資料來源︰《蘋果》facebook

相關新聞

可加厚或重置石躉補救
頭條 5小時前

港府有份出錢 角色被動
頭條 5小時前